\section{Insfraestrutura Física}

\subsection{Ambiente de Testes/Desenvolvimento}

O ambiente 
de desenvolvimento que será necessário para os testes das funcionalidades 
presentes (e/ou adaptadas) nas ferramentas do \lq\lq Versionamento.gov.br\rq\rq\
 é especificado na Tabela \ref{tab:testesdesenvolvimento}: 

\begin{table}[h]
	\caption{Ambiente de Testes e Desenvolvimento}
	\label{tab:testesdesenvolvimento}
	\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{Xcp{2cm}cp{1.5cm}rcr}
		\toprule
		\textbf{Serviço} & \textbf{\# de VMs} & 	\textbf{Produto} & 
		\textbf{Versão} & 
		\textbf{SO} & \textbf{RAM} & \textbf{vCPUs} 
		& \textbf{Disco} \\
		\midrule
		
		Colab e Listas & 1 & Colab e Mailman & -, 2.1.9 & CentOS ou RedHat & 4 GB & 4 & 500 GB \\
		
		\rowcolor[gray]{0.9}
		Gestão de projeto e plataforma Forge e controle de versões & 1 & Redmine, GitLab, Trac, Git e SVN& 
		2.4.2, 6.5, 1.0.1 e 1.7 & CentOS ou RedHat & 12 GB & 8 & 500 GB \\	
		
		Plataforma de Rede Social & 1 & Noosfero & 
		0.4.8(rails 3) & CentOS ou RedHat & 12 GB & 8 & 500 GB \\	

		\rowcolor[gray]{0.9}
		Plataforma de Busca & 1 & Solr & 
		4.6.1 & CentOS ou RedHat & 12 GB & 8 & 500 GB \\	
		
		Banco de Dados & 1 & Postgres SQL & 9.1 & CentOS ou RedHat & 
		8 GB & 8 & 2 TB \\


		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

A organização e definição de memória e disco das máquinas virtuais serão ajustadas de acordo com o feedback da DTI/MP.

O sistema operacional foi especificado de acordo com o padrão recomendado pela 
DTI/MP.

\subsection{Ambiente de Homologação e Produção}

Após a instalação e testes por parte da equipe de Engenharia de Software da 
UnB, no ambiente de desenvolvimento do \lq\lq Versionamento.gov.br\rq\rq, será 
gerado um documento para a instalação das ferramentas nos servidores de 
homologação e produção, para ser encaminhado internamente pelas equipes da 
DTI/MP. 

A equipe da UnB também verificou que o Redmine e o Git já são homologados pelo 
SERPRO (que hospeda a infraestrutura da DTI/MP) e o GitLab está em processo 
de internalização, mas já usado por algumas equipes, como o time de 
desenvolvimento do projeto Participa.Br.

Para o \lq\lq Versionamento.gov.br\rq\rq\ é especificado alguns requisitos 
mínimos necessários para a infraestrutura de máquinas virtuais para os 
ambientes de homologação e produção, conforme apresentado na Tabela 
\ref{tab:homologacaoproducao}.

\begin{table}[h]
	\caption{Ambiente de Homologação e Produção}
	\label{tab:homologacaoproducao}
	\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{Xcp{2cm}cp{1.5cm}rcr}
		\toprule
		\textbf{Serviço} & \textbf{\# de VMs} & 	\textbf{Produto} & 
		\textbf{Versão} & 
		\textbf{SO} & \textbf{RAM} & \textbf{vCPUs} 
		& \textbf{Disco} \\
		\midrule
		
		Colab & 1 & Colab & - & CentOS ou RedHat & 4 GB & 4 & 50 GB \\
		
		\rowcolor[gray]{0.9}
		Proxy reverso Web & 2 & Squid & 3.1 & CentOS ou RedHat & 4 GB &
		4 & 50 GB \\

		Plataforma de Rede Social & 1 & Noosfero & 
		0.4.8(rails 3) & CentOS ou RedHat & 12 GB & 8 & 500 GB \\	
		
		\rowcolor[gray]{0.9}
		Gestão de projeto e plataforma Forge & 1 & Redmine, GitLab e Trac & 
		2.4.2, 6.5 e 1.0.1 & CentOS ou RedHat & 12 GB & 8 & 500 GB \\	
		
		Sistema de controle de versão & 1 & Git e SVN & 1.7 & CentOS ou RedHat &
		4 GB & 2 & 1 TB \\
		
		\rowcolor[gray]{0.9}
		Listas & 1 & Mailman & 2.1.9 & CentOS ou RedHat & 1 GB & 2 & 50 GB \\	
		
		Mensageiro & 1 & OpenFire & - & CentOS ou RedHat & 8 GB & 8 & 50 GB \\

		\rowcolor[gray]{0.9}
		Integração contínua & 1 & Jenkins & - & CentOS ou RedHat & 8 GB & 8 & 1 TB \\		

		Monitoramento de código fonte & 1 & Mezuro/Analizo & 
		- & CentOS ou RedHat & 8 GB & 8 & 1 TB \\	

		\rowcolor[gray]{0.9}
		Plataforma de Busca & 1 & Solr & 
		4.6.1 & CentOS ou RedHat & 12 GB & 8 & 500 GB \\	
		
		Banco de Dados & 1 & Postgres SQL & 9.1 & CentOS ou RedHat & 
		8 GB & 8 & 2 TB \\


		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Da mesma forma, o sistema operacional CentOS ou RedHat foi especificado de 
acordo com o padrão recomendado pela DTI/MP, enquanto que o Ubuntu foi
especificado pela Interlegis. Os espaços em discos são estimativas iniciais 
para 
uma melhor agilidade na disponibilização das máquinas virtuais; no médio prazo, 
será requisitado mais espaço em disco, dependendo do uso dos ambientes.

